國民黨「李登輝情結」 對李咬牙切齒 總想著如果沒有李登輝……

2020年7月30日，前總統李登輝逝世。 圖／聯合報系資料照

2020年7月30日，前總統李登輝逝世。他的逝世也像他的人生一樣充滿戲劇性，先是7月28日晚間一波大規模的誤傳，然後才是兩天後的壽終正寢。而這兩天的時差，適足以讓我們看到人心的發酵，特別是「外省—國民黨」族群的「李登輝情結」。

我在一半外省、一半本省的家庭長大，外省那一方多有軍、教系統人員，耳濡目染之下，幼時對李登輝的看法也非常「外省」。更年長一些，開始對文學有興趣，從張大春、朱天心等作家開始讀起，又再次「夯實」了這些幼時偏見。可以說，出生於1980年代的我們這一代本土派，大概都經過這種「厭恨李登輝」到「尊敬李登輝」的轉型。而當年教我們要厭恨李登輝的長輩們，卻一直陷溺在那個時空裡，而這也埋下了國民黨現在左支右絀的困境。

什麼是「李登輝情結」？

所謂「李登輝情結」，簡而言之，就是將解嚴後國民黨失去的所有特權，都歸咎於李登輝一人。而「外省—國民黨」受創尤深，自然更加咬牙切齒。

其實平心而論，國民黨在戒嚴時期有威權體制之助，所獲的各種特權之多，本來就極不正常。就算沒有李登輝，只要台灣往正常的民主國民家邁進，這些特權遲早都該消滅。然而這些「外省—國民黨」的家天下觀念深根柢固，將變態當作常態、特權當作人權，對於加速這一切進程的李登輝，自然恨入骨髓。

在他們心中，李登輝有三大罪狀，是難以公開宣言、但又真真切切的。第一罪，是李登輝以本省人的出身在國民黨活動，已是外省人賜予的極高榮寵，而李登輝竟然登上大位，篡奪外省人的天下，將外省人踩在腳下；第二罪，不只登上大位，還一路突破政敵圍剿，從而裂解了國民黨，不但是國民黨的「叛徒」，還是「本省叛徒」；第三罪，則是李登輝一路推進民主化、本土化，在「外省—國民黨」的眼中，這就是鋪平了民進黨長期「竊國」的道路，也是國民黨江河日下的開始。

假如沒有李登輝，這一切都不會發生。

所謂「李登輝情結」，就是將解嚴後國民黨失去的所有特權，都歸咎於李登輝一人。圖為1993年，民眾示威要李登輝下台。 圖／聯合報系資料照

有「李登輝情結」的人認為，李登輝的罪狀包括登上大位，篡奪外省人的天下，不但是國民黨的「叛徒」，還是「本省叛徒」。 圖／聯合報系資料照

假如沒有李登輝？

在這樣的世界觀裡，陳水扁固然有罪，但必須歸咎於李登輝；蔡英文固然有罪，還是必須歸咎於李登輝。即便是稍有知識、不能認同近年國民黨之荒腔走板的外省族群，仍然有辦法歸咎李登輝——如果沒有李登輝，國民黨哪會淪落到讓韓國瑜這樣的跳樑小丑把持？李登輝是國民黨今日處境的萬用解答，每一筆帳都得算在他頭上。

這些「外省—國民黨」不明白、或者明白了也不願承認的是：李登輝或許在某些關鍵時刻推了一把，但李登輝畢竟也只是一個人，拿掉了這個人，歷史的方向也可能不會改變。只佔台灣人口10%的外省人，本來就不可能長期壟斷80%的資源；在台灣經濟發展的動力下，民主思潮也遲早會破土而出，轉型正義的清算遲早會來到；大中國認同與其同捆的歷史神話本來就是虛構物，與台灣現實嚴重脫節，早晚會失去影響力。

國民黨今日的處境，其實正是自業自得。然而，李登輝給了他們一個不必反省的藉口，一切都怪李登輝就好了。

而這些心底話，在「避談省籍」的政治正確下，「外省—國民黨」是不會對外人說的。往往只有晚輩親友，才有機會與聞；這也是為什麼，往往是外省三代、四代的年輕人，對於「外省—國民黨」的言行特別厭惡。年輕一代的本省人幾乎不會感受到省籍問題，一方面是社會確實比較平等了，一方面很可能只是認識的「外省—國民黨」不夠多。

在「李登輝情結」的世界觀裡，陳水扁固然有罪，但必須歸咎於李登輝。圖為2000年李登輝將政權移轉給民進黨籍的陳水扁。 圖／聯合報系資料照

在「李登輝情結」的世界觀裡，蔡英文固然有罪，但還是必須歸咎於李登輝。圖為2012大選時，李登輝力挺總統候選人蔡英文。 圖／聯合報系資料照

國民黨的省籍情結

但不說不代表不會做。在政治上，這些「外省—國民黨」還是憑藉著非常強固的種族邏輯來行動。就舉一個最近的例子：2020年國民黨總統大選初選，有意參選的共有朱立倫、郭台銘、韓國瑜、王金平、吳敦義、周錫瑋、張亞中、羅智強。這裡面，只有吳敦義跟王金平兩位本省人，以及半外省半本省的朱立倫，其他通通都是外省人。

吳敦義人緣不佳固先不論（其實，也很難說他人緣不佳與省籍沒有關係），實力強大的王金平幾乎遭到羞辱式的排擠，而資歷完整的朱立倫也迅速被邊緣化。國民黨的群眾最後是在「超有錢的外省商人」跟「超眷村的外省混混」之間做選擇。怎麼選都是外省人——巧合嗎？我不這麼認為。

而接下來幾年，我們更可以期待國民黨的新星、本省人侯友宜會遭遇什麼對待。

這種強烈的省籍情結，可以說是李登輝留給國民黨的「遺澤」之一。拉長一點看，李登輝是蔣經國「吹台青」的產物，也是國民黨第一批信任的本省人。但在「外省—國民黨」的史觀裡，蔣經國這次決策的下場十分慘烈，堪稱「第一次信任本省人就爆炸」。李登輝在國民黨內鬥中的屢戰屢勝，於是又回頭強化了「本省人不可信」的信念，定調了國民黨至今為止，用人的底層邏輯。

弔詭的是，如果當年國民黨沒有那麼急著要鬥掉李登輝，或者「鬥小力一點」，李登輝路線或許能成為國民黨本土化的契機。一個本土化的國民黨，就不會像現在那樣大量流失社會基礎，也就不至於潰散得那麼徹底了吧。

2020年，總統大選敗選之後，國民黨內部檢討曾有「把『中國國民黨』的『中國』拿掉」之議，就是一個遲來的本土化動作。已經遲了30年，這個提議還是被國民黨的眾位前主席消滅了。如若李登輝還是國民黨人承認的前主席之一，一切或許非常不同吧。

強烈的省籍情結，可以說是李登輝留給國民黨的「遺澤」之一。圖為1998年李登輝參與當時台北市長候選人馬英九的造勢活動。 圖／聯合報系資料照

「外省—國民黨」的「李登輝情結」

從某種程度上來說，「外省—國民黨」的「李登輝情結」，實可以說是台灣邁向民主獨立之幸。當「外省—國民黨」逢李登輝必反之時，也就意味著李登輝只要站在正確的位置上，國民黨就必須一直站在錯誤的位置上；至少它的群眾會這樣要求它。

李登輝站在民主、本土的一方，國民黨就要站在威權、中國的一方；李登輝反對中共，國民黨也就親共得順利成章了。假如李登輝是一切崩壞的開始，那李登輝所代表的價值，就通通是國民黨人必須拒絕的價值了。

最慘烈的近證，大概就是國民黨針對李登輝逝世所發的哀悼聲明了吧。那段哀悼聲明，其實是國民黨近年來，政治發言難得的佳作，既不失風度、又表達了不滿。不過，當國民黨難得正常了一回，而且是在李登輝的死訊上表現正常之時，這篇聲明反而使得國民黨支持者集體崩潰，留言區辱罵成一片。這等於是國民黨的群眾要求國民黨陪著自己一起弱智，一起更加遠離台灣社會，不許國民黨獨自「正常」起來。

李登輝若在九泉之下看到此景，會怎麼說呢？層次這麼低的事情，他大概什麼也不會說吧！而「外省—國民黨」幻想了這麼多年的「假如沒有李登輝」，把他當作一切挫敗的第一因，現在李登輝真的沒有了，他們卻似乎還沒有準備好，要來面對一個承認自己自業自得的、冷酷的現實世界。

2000年，民眾聚集在中國國民黨中央委員會前，要求李登輝下台。 圖／聯合報系資料照

現在進入民進黨黃金時代

「從某種程度上來說，「外省—國民黨」的「李登輝情結」，實可以說是台灣邁向民主獨立之幸。當「外省—國民黨」逢李登輝必反之時，也就意味著李登輝只要站在正確的位置上，國民黨就必須一直站在錯誤的位置上；至少它的群眾會這樣要求它。」

我真係懷疑係李登輝自己設計好既格局，由佢促使連戰帶國民黨選總統開始就覺得佢有心俾廢人帶死國民黨。

登輝搞事

又系登輝

登英扁

輝伯應該好後悔支持過馬九

但就係因為後悔先企出後支持英文

總設計師
痴撚線

除非民進黨出啲咩大差錯....
唔係未來30年都冇咩政黨可以撼動到佢地.....
蟈氓黨係自作孽.....

我諗佢本身想促成政權交替 所以先預先扶定 馬英九做台北市長

如果冇李登輝
KMT一早俾共產黨d錢迷暈左亡左黨啦

好難講。 4年變化好大

沒有李登輝,今日台灣仍是獨裁高壓,國民黨仍會用呢個藉口維持國民黨一黨獨裁.

新興政黨, 年輕政黨

Lm

未必 民進黨都比人挖緊臭史
而且台灣明顯有政治網上化嘅趨勢
喺網路時代以前嘅野收唔得埋
年青人就會多數先選擇冇前科嘅新派勢力

同香港類似 所以何桂藍先上左來

馬撚完全係想引共匪入關繼續威權統治咁款

台灣宜家已經有多黨混戰嘅趨勢
民進黨本身都唔好得去邊 一定比人集中炮轟

民進黨經濟上要再努力
脱支陣痛期

點都好 國民黨都唔會翻到盤

只會有更多不同聲音政黨出現

係，佢先唔會後悔
98唔撐馬英狗選台北市長，點會贏到阿扁
佢就係想阿扁輸，先會00年出來選總統
根本盤棋阿輝伯諗好哂

所以應該係馬英狗後悔畀佢撐

咁馬狗後尾都做咗總統
佢根本無所謂

係其他國民黨嘅人姐

睇埋隻"你沒真" 我都幾相信國民黨玩撚完

點都好過其他黨，同支共眉來眼去

台灣會喺地圖上消失

KMT繼續玩老人政治,慢慢壽終正寢啦